\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}



\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/}} %chemin du fichier image


\author{Devoir - 3 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}


\chapter{Représentations statistiques}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille;
\item Faire des phrases réponses.
\item Bien lire l'annexe avec les données !
\end{itemize}

}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\vspace{0.5cm}

Lors de l'été 2024 se tenaient les JO de Paris 2024 en France. Le but de ce devoir est d'exploiter les données issues de ces jeux pour le pays France qui termine cinquième au classement des médailles.

\textbf{Un tableau de donnée est présenté en annexe en dernière page de ce devoir !
}


\problematique[1]{Comment déterminer si les français ont mieux réussi "leurs" jeux ?}

Pour répondre à cette problématique on donne le graphique suivant extrait du \href{https://www.francetvinfo.fr/les-jeux-olympiques/classement/}{site} de Franceinfo :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{jo5}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser}, à partir du document 1, le nombre d'éditions des JO étudiées. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} ce que représente l'axe vertical. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} ce que représente l'axe horizontal. \COMP{1}
\item En justifiant à l'aide du graphique 1, \textbf{expliquer} si les français ont mieux réussi "leurs" jeux qu'une édition habituelle. \COMP{4}
\end{enumerate}

\problematique[2]{Comment déterminer si les sports collectifs français sont-ils principaux fournisseurs de médailles ?}

Pour cette partie vous devez utiliser l'annexe 1 en dernière page du sujet pour répondre en justifiant.

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Préciser} la légende de chacune des colonnes contenant des données numériques du tableau de l'annexe 1. \COMP{1}
\item \textbf{Représenter} graphiquement sur un diagramme en barres les disciplines dans lesquelles une médaille d'or a été obtenue. \COMP{3}
\item Parmi ces 12 disciplines, \textbf{donner} celles qui sont des sports collectifs. (Un sport collectif est un sport où une équipe d'au moins 2 joueurs affronte d'autres équipes.) \COMP{2}
\item \textbf{Réponse à la problématique 2} : d'après vous, les sports collectifs ont-ils rapporté la majorité des titres olympiques ? \COMP{4}
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

Pour affiner, on va maintenant étudier les résultats en classant les sports en deux familles : sports majoritairement individuels (indiv) et sports collectifs (co). 

\begin{enumerate}[resume]
\item Sur votre feuille, \textbf{représenter} un tableau à deux colonnes avec une colonne pour les indivd et une colonne pour les sports co en utilisant le tableau de l'annexe 1. \COMP{2}
\item Dans le tableau précédent, \textbf{calculer} le total des médailles de chaque colonne. \COMP{3}
\item \textbf{Représenter} sur un diagramme circulaire les deux classes de sports. Le calcul de l'angle pour les deux séries seront écrits sur la feuille. \COMP{3}
\item \textbf{Utiliser} ce tableau pour vérifier votre réponse à la question 8. \COMP{4}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

Note : Breaking : danse hip hop - Pentathlon moderne : combiné de 5 épreuves - BMX Freestyle : Vélo - BMX Racing : Vélo . \\
Équitation : médailles par équipe pour la France

\newpage
\textbf{Annexe} : Détail des médailles françaises \begin{small}
(source : \url{https://www.francetvinfo.fr/les-jeux-olympiques/classement/})

\end{small}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{jo6}
\end{center}

\newpage

\begin{center}
\textbf{Proposition de correction
}

\begin{enumerate}
\item Barcelone 92 - 96 - 2000 - 2004 - 2008 - 2012 - 2016 - 2020 - 2024 > 9 éditions (on peut compter les courbes)
\item Axe vertical : Nombre de médailles
\item Axe horizontal : Par jour d'épreuves
\item Largement : une vingtaine de médailles de plus que lors de la plus haute édition précédente.
\item Légende : (dans l'ordre)  OR - Argent - Bronze - Total
\item Diagramme :
\end{enumerate}

Graphique des médailles d'or : \\

\Stat[Qualitatif,Graphique,Barre,Longueur=12cm,EcartBarre=2mm,Hauteur=8mm,
Grille,ListeCouleurs={Orange,Purple,red,Cornsilk,blue,Olive,Salmon,green,Turquoise,MistyRose,blue,ForestGreen},Effectif=Médailles d'Or]{Natation/4,Judo/2,Escrime/1,Canoé/1,BMX Racing/1,VTT/1,Surf/1,Taekwondo/1,Triathlon/1,Cyclisme/1,Rugby/1,Volleyball/1}

\begin{enumerate}[resume]
\item Parmi les 12 les sports co : Volley / Rugby (il y a eu aussi une médaille en judo mais bon)
\item Non, c'est 2 (3) sur 12 titres !
\item Tableau  (certaines médailles sont co dans un sport majo indiv, ignorées) : 
\end{enumerate}

\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
Indiv & Co \crh
Natation (7) &  Rugby (1) \crh
Judo (10) & Volleyball (1) \crh
Escrime (7) & Basketball (2) \crh
Canoé (3) & Équitation (2) \crh
BMX (3) & Basket 3x3 (1) \crh
VTT (2) & Football (1) \crh
Surf (2) & Handball (1) \crh
Taekwondo (2) &\crh
Triathlon (2) & \crh
Cyclisme (1) & \crh
Boxe (3) &  \crh
Cyclisme sur route (2) & \crh 
Tir à l'arc (2) & \crh 
Voile (2) & \crh
Athlétisme (1)& \crh
Breaking (1)&  \crh
Pentathlon (1) & \crh
Tir (1) &  \crh
Tennis de table (1) & \crh 
BMX Freestyle (1) &  \crh
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Total médaille co : 9 - indiv 55
\item Angles : $\dfrac{9}{64} \times 360 \approx 51$ et donc 309 pour les sports co
\item Diagramme circulaire :
\end{enumerate}

\begin{center}
\Stat[Qualitatif,Graphique,Angle,AffichageDonnees,ListeCouleurs={Turquoise,red}]{Sports Individuels/55,Sports Collectifs/9}

\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La réponse se confirme, les sports co ne représentent qu'une faible part des médailles.
\end{enumerate}

\end{document}